---
title: 2024-04-16 <br>Examen de Análisis II
lang: es
date: 2024-04-16
---

:::{#exr-1}
Calcular mediante sumas de Riemann la integral inferior de Riemann de la función $f(x) = x^3-3x^2$ en el intervalo $[1, 2]$.
:::

:::{.callout-tip collapse="true"}
## Solución
Veamos primero si la función es creciente o decreciente en el intervalo $[1, 2]$.

$$
f'(x) = 3x^2-6x = 3x(x-2) = 0 \Leftrightarrow x=0 \mbox{ o } x=2
$$

Como $f'(1) = -3 < 0$ la función es decreciente en el intervalo $[1, 2]$, y por tanto, $f(x)$ alcanzará el valor mínimo en el extremo derecho de cualquier subintervalo de una partición de $[1, 2]$. 

Si consideramos una partición del intervalo $[1, 2]$ en $n$ subintervalos de longitud $\Delta x = \frac{2-1}{n} = \frac{1}{n}$, entonces los extremos de los subintervalos serán $P_n([0,1]) = \left\{x_i = 1 + \frac{i}{n}: i = 0, \ldots, n\right\}$.

Calculamos ahora la suma inferior de Riemann para esta partición.

\begin{align*}
s(f,P_n) 
&= \sum_{i=1}^{n} f(x_i) \Delta x = \sum_{i=1}^{n} f\left(1 + \frac{i}{n}\right) \frac{1}{n} \\
&= \sum_{i=1}^{n} \left(1 + \frac{i}{n}\right)^3 - 3\left(1 + \frac{i}{n}\right)^2 \frac{1}{n} \\
&= \sum_{i=1}^{n} \left(1 + 3\frac{i}{n} + 3\frac{i^2}{n^2} + \frac{i^3}{n^3}\right) - 3\left(1 + 2\frac{i}{n} + \frac{i^2}{n^2}\right) \frac{1}{n} \\
&= \sum_{i=1}^{n} \left(1 + 3\frac{i}{n} + 3\frac{i^2}{n^2} + \frac{i^3}{n^3} - 3 - 6\frac{i}{n} - 3\frac{i^2}{n^2}\right) \frac{1}{n}\\
&= \sum_{i=1}^{n} \left(-2 - 3\frac{i}{n} + \frac{i^3}{n^3}\right) \frac{1}{n}\\
&= -\frac{2}{n} \sum_{i=1}^{n} 1 - \frac{3}{n^2} \sum_{i=1}^{n} i + \frac{1}{n^4}\sum_{i=1}^{n} i^3 \\
&= -\frac{2}{n} n - \frac{3}{n^2} \frac{n(n+1)}{2} + \frac{1}{n^4} \left(\frac{n(n+1)}{2}\right)^2 \\
&= -2 - \frac{3}{2} \frac{n+1}{n} + \frac{1}{4} \frac{(n+1)^2}{n^2}.
\end{align*}

Por lo tanto, la integral inferior de Riemann de $f(x)$ en el intervalo $[1, 2]$ es

\begin{align*}
\underline{\int_1^2} f(x) 
&= \lim_{n \to \infty} s(f,P_n) 
= \lim_{n \to \infty} \left(-2 - \frac{3}{2} \frac{n+1}{n} + \frac{1}{4} \frac{(n+1)^2}{n^2}\right) \\
&= -2 - \frac{3}{2} + \frac{1}{4} = -\frac{13}{4}.
\end{align*}
:::

:::{#exr-2}
Calcular el volumen del sólido de revolución que se obtiene al rotar al rededor de la recta $y=1$ la región limitada por las curvas $y=\frac{x+1}{2}$ y $x=(y-2)^2$.
:::

:::{.callout-tip collapse="true"}
## Solución
Primero obtenemos los puntos de intersección de las curvas. $y=\frac{x+1}{2} \Leftrightarrow x = 2y-1$, de manera que igualando con la otra curva obtenemos 

$$
2y-1 = (y-2)^2 \Leftrightarrow y^2 - 6y + 5 = 0 \Leftrightarrow y = 1 \mbox{ o } y = 5.
$$

A continuación dibujamos las gráficas de las curvas y la recta $y=1$ para visualizar la región.

![Región encerrada por las curvas $y=\frac{x+1}{2}$ y $x=(y-2)^2$.](img/examen-2024-04-16/region-solido-revolucion-int-10-gen){width=70%}

Para calcular el volumen del sólido de revolución que se obtiene a rotar esta región alrededor de la recta $y=1$ podríamos utilizar el método de los discos cilíndricos, pero en ese caso tendríamos que descomponer la región en dos partes, de $[0, 1]$, donde integraríamos la región entre las dos ramas de la parábola, y de $[1, 9]$, donde integraríamos la región entre la parábola y la recta. Resulta más rápido utilizar el método de los envoltorios cilíndricos integrando con respecto a $y$ en el intervalo $[1, 5]$. Como la rotación es alrededor de la recta $x=1$, el radio de la base de los envoltorios cilíndricos será la distancia del valor de $y$ a esta recta, es decir, $y-1$, y por tanto la integral que nos da el volumen del sólido de revolución es

\begin{align*}
\int_1^5 2\pi(y-1)((2y-1) - (y-2)^2)\, dy 
&= 2\pi \int_1^5 (y-1)(2y-1-y^2+4y-4)\, dy \\
&= 2\pi \int_1^5 (y-1)(-y^2+6y-5)\, dy \\ 
&= 2\pi \int_1^5 (-y^3+7y^2-11y+5)\, dy \\
&= 2\pi \left[-\frac{y^4}{4} + \frac{7y^3}{3} - \frac{11y^2}{2} + 5y\right]_1^5 \\
&= 2\pi \left(-\frac{625}{4} + \frac{875}{3} - \frac{275}{2} + 25 + \frac{1}{4} - \frac{7}{3} + \frac{11}{2} - 5\right) \\
&=\frac{128\pi}{3}.
\end{align*}
:::

:::{#exr-3}
Calcular mediante una integral definida la longitud del arco de circunferencia del círculo $x^2+y^2=25$ desde el punto $(-3,4)$ hasta el punto $(4,3)$.
:::

:::{.callout-tip collapse="true"}
## Solución
El arco de circunferencia con el que hay que trabajar está en la semicircunferencia positiva, que viene dada por la función $f(x) = \sqrt{25-x^2}$. Así pues, la longitud de la curva de $f$ en el intervalo $[-3,4]$ viene dada por la integral

\begin{align*}
\int_{-3}^4 \sqrt{1 + f'(x)^2}\, dx &=
\int_{-3}^4 \sqrt{1 + \left(\frac{-x}{\sqrt{25-x^2}}\right)^2}\, dx \\
&= \int_{-3}^4 \sqrt{1 + \frac{x^2}{25-x^2}}\, dx \\
&= \int_{-3}^4 \sqrt{\frac{25}{25-x^2}}\, dx \\
&= \int_{-3}^4 \sqrt{\frac{1}{1-(x/25)^2}}\, dx \\
&= \int_{-3/5}^{4/5} \frac{5}{\sqrt{1-y^2}}\, dy \tag{Cambio $y=\frac{x}{5}$}\\
&= [5\operatorname{arcsen(y)}]_{-3/5}^{4/5} \\
&= 5\left(\operatorname{arcsen}\left(\frac{4}{5}\right) - \operatorname{arcsen}\left(\frac{-3}{5}\right)\right) \\
&\approx 7.854.
\end{align*}
:::

:::{#exr-4}
Calcular el area comprendida entre los círculos $r=\cos(\theta)$ y $r=2\operatorname{sen}(\theta)$.
:::

:::{.callout-tip collapse="true"}
## Solución
En primer lugar dibujamos los círculos para visualizar la región.

![Círculos $r=\cos(\theta)$ y $r=2\operatorname{sen}(\theta)$.](img/examen-2024-04-16/interseccion-circulos-int-11-gen){width=70%}

En la gráfica se observa que uno de los puntos de corte de los dos círculos es el origen, que se alcanza para $\theta = \pi/2$ en el caso de $f$ y para $\theta = 0$ en el caso de $g$. El otro punto de corte está en el primer cuadrante, y para determinar su ángulo basta resolver la ecuación

$$
\cos(\theta) = 2\operatorname{sen}(\theta)
\Leftrightarrow \frac{\operatorname{sen}(\theta)}{\cos(\theta)} = \frac{1}{2}
\Leftrightarrow \operatorname{tg}(\theta) = \frac{1}{2}
\Leftrightarrow \theta = \operatorname{arctg}(1/2) = 0.4636.
$$

El área de la región que nos piden es la suma de las áreas de las regiones sombreadas en azul y rojo. El área de la región en azul, que corresponde a la función $f(\theta)$ se puede obtener mediante la integral

\begin{align*}
\int_{0.4636}^{\pi/2} \frac{1}{2}(\cos(\theta))^2\, d\theta
&= \frac{1}{2} \int_{0.4636}^{\pi/2} \frac{1 + \cos(2\theta)}{2}\, d\theta \\
&= \frac{1}{4} \int_{0.4636}^{\pi/2} 1 + \cos(2\theta)\, d\theta \\
&= \frac{1}{4} \left[\theta + \frac{1}{2}\sin(2\theta)\right]_{0.4636}^{\pi/2} \\
&= \frac{1}{4} \left[\frac{\pi}{2} + \frac{1}{2}\sin(\pi) - 0.4636 - \frac{1}{2}\sin(2\cdot 0.4636)\right] \\
&= \frac{1}{4} \left[\frac{\pi}{2} - 0.4636 - \frac{1}{2}\sin(0.9272)\right] \\
&\approx 0.1768.
\end{align*}

Y el área de la región en rojo, que corresponde a la función $g(\theta)$, se obtiene mediante la integral

\begin{align*}
\int_{0}^{0.4636} \frac{1}{2}(2\operatorname{sen}(\theta))^2\, d\theta 
&= \int_{0}^{0.4636} 2\operatorname{sen}^2(\theta)\, d\theta \\
&= \int_{0}^{0.4636} 1 - \cos(2\theta)\, d\theta \\
&= \left[\theta - \frac{1}{2}\sin(2\theta)\right]_{0}^{0.4636} \\
&= 0.4636 - \frac{1}{2}\sin(0.9272) \\
&\approx 0.0636.
\end{align*}

Por tanto, el area total es $0.1768 + 0.0636 = 0.2404$.
:::
