---
title: 2025-05-28 <br>Examen de Análisis II
lang: es
date: 2025-05-28
---

:::{#exr-1}
Una magnitud $s$ depende del tiempo $t$ según la ecuación diferencial $ds = 2t\,dt$. Sabiendo que $s(0) = 1$, calcular las integrales superiores e inferiores de Riemann de ambos lados de la ecuación y utilizarlas para calcular $s(t)$.
:::

:::{.callout-tip collapse="true"}
## Solución
Calcularemos primero las sumas inferior y superior de Riemann del lado derecho de la ecuación diferencial. Para ello, consideraremos la función $f(t) = 2t$ en el intervalo $[0,t]$. Si dividimos el intervalo $[0,t]$ en $n$ subintervalos de igual longitud $\Delta t = \frac{t}{n}$, obtenemos la partición $P_n = \{t_i = i\frac{t}{n}: i = 0, \ldots, n\}$. Como $f(t)$ es una función creciente, la suma inferior de Riemann vale

\begin{align*}
\sum_{i=1}^{n} f(t_{i-1}) \Delta t 
&= \sum_{i=1}^{n} 2t_{i-1} \frac{t}{n}
= \sum_{i=1}^{n} 2(i-1)\frac{t^2}{n^2}
= \frac{2t^2}{n^2} \sum_{i=1}^{n} (i-1) \\
&= \frac{2t^2}{n^2} \cdot \frac{(n-1)n}{2} 
= \frac{(n-1)t^2}{n}.
\end{align*}

Y la suma superior de Riemann se calcula de manera similar, pero utilizando el valor de la función en el extremo derecho de cada subintervalo:

\begin{align*}
\sum_{i=1}^{n} f(t_i) \Delta t
&= \sum_{i=1}^{n} 2t_i \frac{t}{n} 
= \sum_{i=1}^{n} 2i\frac{t^2}{n^2} 
= \frac{2t^2}{n^2} \sum_{i=1}^{n} i \\
&= \frac{2t^2}{n^2} \cdot \frac{n(n+1)}{2} 
= \frac{(n+1)t^2}{n}.
\end{align*}

Así pues, la integral inferior de Riemann es

$$
\underline{\int_0^t} 2x\,dx = \lim_{n \to \infty} \frac{(n-1)t^2}{n} = t^2,
$$

y la integral superior de Riemann es

$$
\overline{\int_0^t} 2x\,dx = \lim_{n \to \infty} \frac{(n+1)t^2}{n} = t^2.
$$

Por tanto, ambas integrales coinciden y podemos concluir que 

$$
\int_0^t 2x\,dx = t^2.
$$

Ahora calcularemos las sumas inferior y superior del lado izquierdo de la ecuación diferencial. Para ello, consideraremos la función $g(s) = 1$ en el intervalo $[1,s(t)]$. Si dividimos el intervalo $[1,s(t)]$ en $n$ subintervalos de igual longitud $\Delta s = \frac{s(t)-1}{n}$, obtenemos la partición $Q_n = \{s_i = 1 + i\frac{s(t)-1}{n}: i = 0, \ldots, n\}$. Como $g(s)$ es una función constante, la suma inferior de Riemann vale

$$
\sum_{i=1}^{n} g(s_{i-1}) \Delta s
= \sum_{i=1}^{n} \frac{s(t)-1}{n} 
= \frac{n(s(t)-1)}{n} 
= s(t) - 1.
$$

Y la suma superior de Riemann se calcula de manera similar

$$
\sum_{i=1}^{n} g(s_i) \Delta s
= \sum_{i=1}^{n} \frac{s(t)-1}{n} 
= \frac{n(s(t)-1)}{n} 
= s(t) - 1.
$$

Como el valor de ambas sumas es el mismo y no depende de $n$, podemos concluir que

$$
\int_1^{s(t)} \,dx = s(t) - 1.
$$

Finalmente, igualando las dos integrales, obtenemos

$$
s(t) - 1 = t^2 \implies s(t) = t^2 + 1.
$$
:::

:::{#exr-2}
Calcular el área de la intersección del círculo de radio 1 centrado en el origen y la rosa de 4 pétalos de ecuación $r = 2\operatorname{sen}(2\theta)$.

![](/img/examen-2025-05-28/flor-circulo)

:::

:::{.callout-tip collapse="true"}
## Solución
Por simetría, basta calcular el volumen de la parte del depósito en el primer cuadrante y multiplicar por 4.

Calculamos primero los puntos de intersección del pétalo del primer cuadrante con el círculo. Para ello, igualamos las ecuaciones de ambos conjuntos:

$$
2\operatorname{sen}(2\theta) = 1 \Leftrightarrow \operatorname{sen}(2\theta) = \frac{1}{2} \Leftrightarrow 2\theta = \frac{\pi}{6} \mbox{ y } \frac{5\pi}{6} \Leftrightarrow \theta = \frac{\pi}{12} \mbox{ y }\frac{5\pi}{12}.
$$

Así pues, trabajando en coordenadas polares, y descomponiendo intervalo de integración del ángulo $\theta$ $[0, \pi/2]$ en tres subintervalos $[0,\pi/12]$, $[\pi/12, 5\pi/12]$ y $[5\pi/12, \pi/2]$, el área de la intersección del círculo y el pétalo del primer cuadrante viene dada por la suma de las siguientes integrales

$$
\int_0^{\frac{\pi}{12}} \frac{2\operatorname{sen}(2\theta)^2}{2}\,d\theta + \int_{\frac{\pi}{12}}^{\frac{5\pi}{12}} \frac{1^2}{2}\,d\theta + \int_{\frac{5\pi}{12}}^{\frac{\pi}{2}} \frac{2\operatorname{sen}(2\theta)^2}{2}\,d\theta.
$$

Calculamos cada una de estas integrales por separado:

\begin{align*}
\int_0^{\frac{\pi}{12}} \frac{(2\operatorname{sen}(2\theta))^2}{2}\,d\theta
&= 2\int_0^{\frac{\pi}{12}} \operatorname{sen}(2\theta)^2\,d\theta
= 2\int_0^{\frac{\pi}{12}} \frac{1 - \cos(4\theta)}{2}\,d\theta \\
&= \left[\theta - \frac{\operatorname{sen}(4\theta)}{4} \right]_0^{\frac{\pi}{12}}
= \frac{\pi}{12} - \frac{\operatorname{sen}(\frac{4\pi}{12})}{4}
= \frac{\pi}{12} - \frac{\sqrt{3}}{8}.\\
\int_{\frac{\pi}{12}}^{\frac{5\pi}{12}} \frac{1^2}{2}\,d\theta
&= \left[ \frac{\theta}{2} \right]_{\frac{\pi}{12}}^{\frac{5\pi}{12}}
= \left( \frac{5\pi}{24} - \frac{\pi}{24} \right)
= \frac{\pi}{6}.\\
\int_{\frac{5\pi}{12}}^{\frac{\pi}{2}} \frac{(2\operatorname{sen}(2\theta))^2}{2}\,d\theta 
&= \left[ \frac{\theta}{2} - \frac{\operatorname{sen}(4\theta)}{4} \right]_\frac{5\pi}{12}^{\frac{\pi}{2}} 
= \left( \frac{\pi}{2} - \frac{\operatorname{sen}(4\frac{\pi}{2})}{4} \right) - \left( \frac{5\pi}{12} - \frac{\operatorname{sen}(4\frac{5\pi}{12})}{4} \right) \\
&= \frac{\pi}{12} - \frac{\sqrt{3}}{8}.
\end{align*}

Por tanto, el área de la intersección del círculo y el pétalo del primer cuadrante es

$$
\left( \frac{\pi}{12} - \frac{\sqrt{3}}{8} \right) + \frac{\pi}{6} + \left( \frac{\pi}{12} - \frac{\sqrt{3}}{8} \right) = \frac{\pi}{3} - \frac{\sqrt{3}}{4},
$$

y el área total de la intersección del círculo y la rosa de 4 pétalos es

$$
4\left( \frac{\pi}{3} - \frac{\sqrt{3}}{4} \right) = \frac{4\pi}{3} - \sqrt{3}.
$$  
:::

:::{#exr-3}
Calcular el volumen de un depósito limitado por el paraboloide elíptico de ecuación $z = \dfrac{x^2}{9} + \dfrac{y^2}{4}$ y el plano $z = 1$ en m$^3$.

![](/img/examen-2025-05-28/paraboloide-eliptico.png)

:::

:::{.callout-tip collapse="true"}
## Solución
Aunque no se trata de un sólido de revolución, las secciones transversales del depósito con respecto al eje $z$ son regiones regulares con forma elíptica de ecuación 

$$
\frac{x^2}{9} + \frac{y^2}{4} = z 
\Leftrightarrow \frac{y^2}{4} = z - \frac{x^2}{9}
\Leftrightarrow y = \pm 2\sqrt{z - \frac{x^2}{9}},
$$

de manera que acumulando el área de estas elipses a lo largo del eje $z$ en el intervalo $[0,1]$ podemos obtener el volumen del depósito.

Igualando $y=0$ en esta ecuación, podemos obtener los puntos donde estas elipses cortan al eje $x$.

$$
2\sqrt{z - \frac{x^2}{9}} = 0 
\Leftrightarrow z - \frac{x^2}{9} = 0 
\Leftrightarrow z = \frac{x^2}{9}
\Leftrightarrow x = \pm 3\sqrt{z}.
$$

Así pues, el área de cada sección elíptica viene dada por la integral

\begin{align*}
A(z) 
&= 2\int_{-3\sqrt{z}}^{3\sqrt{z}} 2\sqrt{z - \frac{x^2}{9}}\,dx 
= 4\int_{-3\sqrt{z}}^{3\sqrt{z}} \sqrt{z - \frac{x^2}{9}}\,dx \\
&= 12 \int_{-\pi/2}^{\pi/2} \sqrt{z - z\operatorname{sen}(u)^2} 3\sqrt{z}\cos(u)\,du \tag{Cambio $x=3\sqrt{z}\operatorname{sen}(u)$}\\
&= 12\sqrt{z} \int_{-\pi/2}^{\pi/2} \sqrt{z}\sqrt{1 - \operatorname{sen}(u)^2}\cos(u)\,du \\
&= 12z \int_{-\pi/2}^{\pi/2} \cos(u)^2\,du
= 12z \int_{-\pi/2}^{\pi/2} \frac{1 + \cos(2u)}{2}\,du \\
&= 6z \left[ u + \frac{\operatorname{sen}(2u)}{2} \right]_{-\pi/2}^{\pi/2} \\
&= 6z \left( \frac{\pi}{2} + 0 - (-\frac{\pi}{2} + 0) \right)
= 6\pi z.
\end{align*}

Finalmente, para calcular el volumen del depósito, integramos el área de las secciones elípticas a lo largo del eje $z$ en el intervalo $[0,1]$.

$$
\int_0^1 A(z)\,dz 
= \int_0^1 6\pi z\,dz 
= 6\pi \left[ \frac{z^2}{2} \right]_0^1
= 6\pi \cdot \frac{1}{2}
= 3\pi \mbox{m}^3.
$$
:::

:::{#exr-4}
Estudiar la convergencia de las siguientes series y calcular una cota del error cometido al aproximarlas mediante una suma parcial de orden 10.

a.  $\displaystyle \sum_{n=1}^\infty \frac{\ln(n)}{n^2}$.
a.  $\displaystyle \sum_{n=1}^\infty \sqrt{\frac{(n+1)}{n^2+n-1}}$.
:::

:::{.callout-tip collapse="true"}
## Solución
a.  La serie $\displaystyle \sum_{n=1}^\infty \frac{\ln(n)}{n^2}$ es de términos positivos, y además se cumple que la función $f(x)=\frac{\ln(x)}{x^2}$ es decreciente para $x \geq 2$ y  $\lim_{x\to\infty} f(x) = 0$, por lo que, utilizando el [criterio de la integral](https://aprendeconalf.es/analisis-manual/09-series.html#thm-criterio-integral), tenemos

    \begin{align*}
    \int_2^\infty \frac{\ln(x)}{x^2}\,dx
    &= \int_2^\infty \ln(x) \cdot x^{-2}\,dx \\
    &= \left[-\frac{\ln(x)}{x}\right]_2^\infty + \int_2^\infty x^{-2},dx \tag{Partes}\\
    &= \lim_{x\to\infty}-\frac{\ln(x)}{x} + \frac{\ln(2)}{2} + \left[ -\frac{1}{x} \right]_2^\infty \\
    &= 0 + \frac{\ln(2)}{2} + \lim_{x\to\infty} -\frac{1}{x} + \frac{1}{2}
    = \frac{\ln(2)+1}{2}.
    \end{align*}

    Y como la integral existe y es finita, la serie converge.

    Al aproximar su suma mediante la suma parcial de orden 10, podemos acotar el error cometido mediante la integral

    \begin{align*}
    \left|\sum_{n=11}^\infty \frac{\ln(n)}{n^2} \right|
    &\leq \int_{10}^\infty \frac{\ln(x)}{x^2}\,dx 
    = \left[-\frac{\ln(x)+1}{x}\right]_{10}^\infty\\
    &= \lim_{x\to\infty} -\frac{\ln(x)+1}{x} + \frac{\ln(10)+1}{10} \\
    &\approx 0.3303.
    \end{align*}

a.  La serie $\displaystyle \sum_{n=1}^\infty \sqrt{\frac{(n+1)}{n^2+n-1}}$ también es de términos positivos, y se cumple que 

    $$
    \sqrt{\frac{n+1}{n^2+n-1}} 
    \geq \sqrt{\frac{n+1}{n^2+n}} 
    = \sqrt{\frac{n+1}{n(n+1)}} 
    =\frac{1}{\sqrt{n}} \ \forall n \geq 1.
    $$

    Como la serie $\displaystyle \sum_{n=1}^\infty \frac{1}{\sqrt{n}}$ diverge al ser una serie $p$ con $p<1$, por el [criterio de comparación](https://aprendeconalf.es/analisis-manual/09-series.html#thm-criterio-comparacion) podemos concluir que la serie $\displaystyle \sum_{n=1}^\infty \sqrt{\frac{(n+1)}{n^2+n-1}}$ también diverge.
:::

:::{#exr-5}
La alfombra de Sierpiński es un conjunto fractal que es una generalización en dos dimensiones del conjunto de Cantor. Se puede construir de la siguiente manera: 

1.  Comenzamos con un cuadrado de lado 1. 
2.  Dividimos el cuadrado en 9 cuadrados más pequeños de lado 1/3 del lado original.
3.  Eliminamos el cuadrado central.
4.  Repetimos el proceso en cada uno de los cuadrados restantes.

![](/img/examen-2025-05-28/alfombra-sierpinski.png)

Calcular el área de la alfombra de Sierpiński.
:::

:::{.callout-tip collapse="true"}
## Solución
Para calcular el área de la alfombra de Sierpiński, observamos que en cada iteración del proceso, el área del cuadrado original se reduce $1/9$ de su tamaño anterior, ya que eliminamos el cuadrado central. Así pues, en cada iteración se tiene

$$
\begin{array}{cccc}
\hline
\mbox{Iteración} & \mbox{Área cuadrado} & \mbox{Num cuadrados} & \mbox{Area quitada} \\
1 & \frac{1}{9} & 1 & \frac{1}{9} \\
2 & \frac{1}{9^2} & 8 & \frac{8}{9^2} \\
3 & \frac{1}{9^3} & 8^2 & \frac{8^2}{9^3} \\
\vdots & \vdots & \vdots & \vdots \\
n & \frac{1}{9^n} & 8^{n-1} & \frac{8^{n-1}}{9^n} \\
\hline
\end{array}
$$

Por tanto, la suma de las areas quitadas viene dada por la serie

$$
\sum_{n=1}^\infty \frac{8^{n-1}}{9^n} 
= \frac{1}{9}\sum_{n=1}^\infty \left(\frac{8}{9}\right)^{n-1}
= \frac{1}{9}\sum_{n=0}^\infty \left(\frac{8}{9}\right)^n,
$$

que se trata de una serie geométrica de razón $r = \frac{8}{9} < 1$, por lo que converge a

$$
\frac{1}{9} \cdot \frac{1}{1 - \frac{8}{9}} = \frac{1}{9} \cdot 9 = 1.
$$

Por tanto, el área total quitada es 1, y como el área del cuadrado original era 1, el área de la alfombra de Sierpiński es nula y se trata de un conjunto de medida nula.
:::

:::{#exr-6}
La función de densidad de probabilidad de una variable aleatoria normal estándar es 

$$
f(x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}}e^{-\frac{x^2}{2}}.
$$

Dado que esta función no tiene integral elemental, calcular la serie que resulta de integrar su serie de Maclaurin y determinar su dominio de convergencia puntual. 

Utilizar los $5$ primeros términos de esta serie para calcular de manera aproximada la probabilidad de que la variable tome un valor entre $0$ y $1$. Dar una cota del error cometido.
:::

:::{.callout-tip collapse="true"}
## Solución
Sabemos que la serie de Maclaurin de la función exponencial $e^x$ es

$$
\sum_{n=0}^\infty \frac{x^n}{n!},
$$

de modo que la serie de Maclaurin de la función $f(x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}}e^{-\frac{x^2}{2}}$ es

$$
\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\sum_{n=0}^\infty \frac{(-x^2/2)^n}{n!}
= \frac{1}{\sqrt{2\pi}}\sum_{n=0}^\infty \frac{(-1)^n}{2^n n!} x^{2n}.
$$

Esta serie converge para todo $x \in \mathbb{R}$, ya que la serie de Maclaurin de la función exponencial converge para todo $x \in \mathbb{R}$, de manera que podemos calcular la integral de $f$ integrando la serie término a término.

\begin{align*}
\int f(x)\,dx 
&= \frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int \sum_{n=0}^\infty \frac{(-1)^n}{2^n n!} x^{2n}\,dx \\
&= \frac{1}{\sqrt{2\pi}}\sum_{n=0}^\infty \frac{(-1)^n}{2^n n!} \int x^{2n}\,dx \\
&= \frac{1}{\sqrt{2\pi}}\sum_{n=0}^\infty \frac{(-1)^n}{2^n n!} \cdot \frac{x^{2n+1}}{2n+1} + C \\
&= \frac{1}{\sqrt{2\pi}}\sum_{n=0}^\infty \frac{(-1)^n x^{2n+1}}{2^n n!(2n+1)} + C.
\end{align*}    

Para estudiar su dominio de convergencia puntual calculamos el radio de convergencia mediante el criterio de la razón.

\begin{align*}
\lim_{n \to \infty} \left| \frac{a_n}{a_{n+1}} \right|
&= \lim_{n \to \infty} \left| \frac{\frac{(-1)^n}{2^n n!(2n+1)}}{\frac{(-1)^{n+1}}{2^{n+1} (n+1)!(2(n+1)+1)}} \right| \\
&= \lim_{n \to \infty} \frac{2^{n+1} (n+1)!(2n+3)}{2^n n!(2n+1)}\\
&= \lim_{n \to \infty} \frac{2(n+1)(2n+3)}{(2n+1)} \\
&= \lim_{n \to \infty} \frac{4n^2+10n+6}{2n+1} 
= \infty.
\end{align*}

De manera que la serie converge para todo $x \in \mathbb{R}$.

La probabilidad de que la variable tome un valor entre $0$ y $1$ es

$$
P(0 < X < 1) 
= \int_0^1 f(x)\,dx
= \left[\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\sum_{n=0}^\infty \frac{(-1)^n x^{2n+1}}{2^n n!(2n+1)}\right]_0^1 
= \frac{1}{\sqrt{2\pi}}\sum_{n=0}^\infty \frac{(-1)^n}{2^n n!(2n+1)}.
$$

La suma parcial de orden $5$ de esta serie es 

$$
\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\sum_{n=0}^4 \frac{(-1)^n}{2^n n!(2n+1)}
= \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \left( 1 - \frac{1}{6} + \frac{1}{40} - \frac{1}{336} + \frac{1}{3456} \right)
\approx 0.3415.
$$

Al tratarse de una serie alternada, como la sucesión $\left(\frac{(-1)^n}{2^n n!(2n+1)}\right)_{n=0}^\infty$ es decreciente y tiende a cero, podemos acotar el error cometido al aproximar la suma de la serie mediante la suma parcial de orden $5$ utilizando el teorema del resto de la serie alternada, es decir, mediante el siguiente término de la sucesión,

$$
\left|\sum_{n=5}^\infty \frac{(-1)^n}{2^n n!(2n+1)}\right| 
\leq \left| \frac{(-1)^5}{2^5 5!(2\cdot 5 + 1)} \right|
= \frac{1}{32 \cdot 120 \cdot 11}
= \frac{1}{42240}
\approx 2.4 \cdot 10^{-5}.
$$
:::

:::{#exr-7}
La función de densidad de probabilidad de la distribución normal estándar es 

$$
f(x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}} e^{-\frac{x^2}{2}}.
$$

Demostrar que esta distribución tiene media cero y desviación típica uno.
:::

:::{.callout-tip collapse="true"}
## Solución
Para calcular la media de una variable aleatoria con función de densidad de probabilidad $f(x)$, tenemos que cualcular la integral

\begin{align*}
\mu 
&= \int_{-\infty}^\infty x f(x)\,dx
= \int_{-\infty}^\infty x \frac{1}{\sqrt{2\pi}} e^{-\frac{x^2}{2}}\,dx\\
&= \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int_{-\infty}^\infty x e^{-\frac{x^2}{2}}\,dx
= \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \left[ -e^{-\frac{x^2}{2}} \right]_{-\infty}^\infty \tag{Cambio $u=-x^2/2$}\\
&= \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \left( 0 - 0 \right)
= 0.
\end{align*}

Y para calcular la varianza, tenemos que calcular la integral

\begin{align*}
\sigma^2
&= \int_{-\infty}^\infty (x - \mu)^2 f(x)\,dx
= \int_{-\infty}^\infty x^2 f(x)\,dx \tag{Como $\mu = 0$}\\
&= \int_{-\infty}^\infty x^2 \frac{1}{\sqrt{2\pi}} e^{-\frac{x^2}{2}}\,dx
= \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int_{-\infty}^\infty x^2 e^{-\frac{x^2}{2}}\,dx \\
&= \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \left(\left[ -x e^{-\frac{x^2}{2}} \right]_{-\infty}^\infty + \int_{-\infty}^\infty e^{-\frac{x^2}{2}}\,dx\right) \tag{Integración por partes (1)}\\
&= \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \left( \lim_{x\to\infty} \frac{-x}{e^{x^2/2}} - \lim_{x\to-\infty} \frac{-x}{e^{x^2/2}} + \int_{-\infty}^\infty e^{-\frac{x^2}{2}}\,dx \right) \\
&= \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \left( 0 + 0 + \int_{-\infty}^\infty e^{-\frac{x^2}{2}}\,dx \right)
= \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int_{-\infty}^\infty e^{-\frac{x^2}{2}}\,dx.\\
&(1) u = x, dv = xe^{-\frac{x^2}{2}}dx
\end{align*}

Esta integral no puede ser calculada directamente, pero sabemos que vale $1$ al ser la integral de la función de densidad de probabilidad de la distribución normal estándar. Por tanto, podemos concluir que $\sigma^2 = 1$, y por tanto, la desviación típica es $\sigma = 1$.
:::
