---
title: 2026-01-13 <br>Examen de Análisis I
date: 2026-01-13
lang: es
---

:::{#exr-1}
Dada la colección de conjuntos $A_n = \left[1-\frac{2}{n}, 2+\frac{1}{n}\right)$ con $n \in \mathbb{N}$, calcular para cada uno de los conjuntos $\bigcup_{n=1}^{\infty} A_n$ y $\bigcap_{n=1}^{\infty} A_n$: 

a.  Supremo, ínfimo, máximo y mínimo.
a.  Puntos interiores, puntos exteriores y puntos frontera.
a.  Determinar si son abiertos o cerrados.

Justificar la respuesta de cada apartado.
:::

:::{.callout-tip collapse="true"}
## Solución
Antes de nada veamos qué son los conjuntos $\bigcup_{n=1}^{\infty} A_n$ y $\bigcap_{n=1}^{\infty} A_n$. Los primeros conjuntos de la coleción son:

\begin{align*}
A_1 & = \left[-1, 3\right) \\
A_2 & = \left[0, 2.5\right) \\
A_3 & = \left[\frac{1}{3}, 2+\frac{1}{3}\right) \\
A_4 & = \left[\frac{1}{2}, 2.25\right) \\
& \ldots
\end{align*}

Podemos observar que se trata de una colección de intervalos encajados, es decir, cada conjunto está contenido en el anterior. Por tanto, es fácil ver que $\bigcup_{n=1}^{\infty} A_n = A_1 = \left[-1, 3\right)$ y que $\bigcap_{n=1}^{\infty} A_n = \lim_{n \to \infty} A_n = [1, 2]$.

a.  Para el conjunto $\bigcup_{n=1}^{\infty} A_n = \left[-1, 3\right)$ se tiene que el ínfimo es $-1$, que coincide con el mínimo al estar incluido en el conjunto, y que el supremo es $3$, pero no hay máximo al no estar este valor incluido en el conjunto.

    Para el conjunto $\bigcap_{n=1}^{\infty} A_n = [1, 2]$ se tiene que el ínfimo es $1$, que coincide con el mínimo al estar incluido en el conjunto, y que el supremo es $2$, que coincide con el máximo al estar este valor incluido en el conjunto.

a.  Para el conjunto $\bigcup_{n=1}^{\infty} A_n = \left[-1, 3\right)$, al tratarse de un intervalo, los puntos interiores son todos los puntos del intervalo $(-1, 3)$, los puntos frontera son $-1$ y $3$, y los puntos exteriores son los del conjunto $(-\infty, -1) \cup (3, \infty)$.

    Para el conjunto $\bigcap_{n=1}^{\infty} A_n = [1, 2]$, al tratarse de un intervalo cerrado, los puntos interiores son todos los puntos del intervalo $(1, 2)$, los puntos frontera son $1$ y $2$, y los puntos exteriores son los del conjunto $(-\infty, 1) \cup (2, \infty)$.

a.  El conjunto $\bigcup_{n=1}^{\infty} A_n = \left[-1, 3\right)$ no abierto porque contiene el punto $-1$ que es un punto frontera, y tampoco es cerrado, porque su complementario contiene el punto $3$ que es otro punto frontera.

    El conjunto $\bigcap_{n=1}^{\infty} A_n = [1, 2]$ no es abierto porque contiene los puntos $1$ y $2$ que son puntos frontera, pero sí es cerrado porque su complementario $(-\infty, 1) \cup (2, \infty)$ es la unión de intervalos abiertos, y por tanto es abierto.
:::

:::{#exr-2}
Calcular el límite de las siguientes sucesiones.

a.  $\left(\sqrt{n^2+n}-n\right)_{n=1}^\infty$
a.  $\left(\frac{(n+1)!}{n^n}\right)_{n=1}^\infty$
:::

:::{.callout-tip collapse="true"}
## Solución
a.  Para calcular el primer límite multiplicamos y dividimos por el conjugado.

    \begin{align*}
    \lim_{n \to \infty} \left(\sqrt{n^2+n}-n\right) 
    &= \lim_{n \to \infty} \frac{(\sqrt{n^2+n}-n)(\sqrt{n^2+n}+n)}{\sqrt{n^2+n}+n} \\
    &= \lim_{n \to \infty} \frac{n}{\sqrt{n^2+n}+n} = \lim_{n \to \infty} \frac{1}{\sqrt{1+\frac{1}{n}}+1} = \frac{1}{2}
    \end{align*}

a. A priori, $n^n$ crece más rápido que $(n+1)!$, por lo que el límite debería ser 0. Para demostrarlo, utilizaremos el [criterio del cociente](https://aprendeconalf.es/analisis-manual/04-sucesiones.html#prp-criterio-cociente-sucesiones), ya que tanto $(n+1)!$ como $n^n$ son valores positivos y todos los términos de la sucesión son positivos.

\begin{align*}
\lim_{n \to \infty} \frac{\frac{(n+2)!}{(n+1)^{n+1}}}{\frac{(n+1)!}{n^n}} 
&= \lim_{n \to \infty} \frac{(n+2)! n^n}{(n+1)^{n+1} (n+1)!} \\
&= \lim_{n \to \infty} \frac{(n+2)(n+1)! n^n}{(n+1)^n(n+1) (n+1)!} \\
&= \lim_{n \to \infty} \frac{n+2}{n+1}\left(\frac{n}{n+1}\right)^n \\
&= \lim_{n \to \infty} \frac{n+2}{n+1} \cdot \lim_{n \to \infty} \left(\frac{n}{n+1}\right)^n \\
&= \lim_{n\to \infty}\frac{1+\frac{2}{n}}{1+\frac{1}{n}} \cdot \lim_{n \to \infty} \frac{1}{\left(\frac{n+1}{n}\right)^n} \\
&= 1 \cdot \lim_{n \to \infty} \frac{1}{\left(1+\frac{1}{n}\right)^n} \\
&= \frac{1}{e} < 1.
\end{align*}

Así pues, aplicando el criterio del cociente, concluimos que $\lim_{n \to \infty} \frac{(n+1)!}{n^n} = 0$.
:::

:::{#exr-3}
 Demostrar que  $\lim_{x\to 0} (1+x)^{1/x} = e$ teniendo en cuenta que en un entorno de $0$ se cumple $\frac{x}{1+x} \leq \ln(1+x) \leq x$. 
 
 Demostrar, sin embargo, que $\lim_{x\to 0}\left(1+x\operatorname{sen}\left(\frac{1}{x}\right)\right)^{1/x}$ no existe. No usar la regla de L`Hôpital.
:::

:::{.callout-tip collapse="true"}
## Solución
Demostrar que $\lim_{x\to 0} (1+x)^{1/x} = e$ es equivalente a demostrar que $\lim_{x\to 0} \ln\left((1+x)^{1/x}\right) = \ln(e) = 1$, aplicando la función logaritmo, que es continua. Veamos que esto último es cierto.

$$
\lim_{x\to 0} \ln\left((1+x)^{1/x}\right) 
= \lim_{x\to 0} \frac{1}{x} \ln(1+x) 
= \lim_{x\to 0} \frac{\ln(1+x)}{x} 
$$

Sabiendo que $\frac{x}{1+x} \leq \ln(1+x) \leq x$ en un entorno de 0, podemos dividir toda la desigualdad por $x$. Para $x>0$, se tiene

$$
\frac{1}{1+x} \leq \frac{\ln(1+x)}{x} \leq 1,
$$

y para $x<0$, se tiene

$$
\frac{1}{1+x} \geq \frac{\ln(1+x)}{x} \geq 1,
$$

al invertirse las desigualdades. 

En ambos casos, la función $\frac{\ln(1+x)}{x}$ está acotada por las funciones $\frac{1}{1+x}$ y $1$ cuando $x \to 0$. Como $\lim_{x\to 0} \frac{1}{1+x} = 1$ y $\lim_{x\to 0} 1 = 1$, por el [teorema de la compresión de sucesiones convergentes](https://aprendeconalf.es/analisis-manual/04-sucesiones.html#thm-compresion-sucesiones-convergentes), se concluye que

$$
\lim_{x\to 0} \frac{\ln(1+x)}{x} = 1,
$$

y, por lo tanto, $\lim_{x\to 0} (1+x)^{1/x} = e$.

Para demostrar que $\lim_{x\to 0}\left(1+x\operatorname{sen}\left(\frac{1}{x}\right)\right)^{1/x}$ no existe, consideremos las sucesiones $x_n = \frac{1}{2n\pi+\frac{\pi}{2}}$ y $y_n = \frac{1}{2n\pi}$, que ambas tienden a 0 cuando $n \to \infty$. Para estas sucesiones se cumple que $\operatorname{sen}\left(\frac{1}{x_n}\right) = \operatorname{sen}(2n\pi+\frac{\pi}{2}) = 1$ y $\operatorname{sen}\left(\frac{1}{y_n}\right) = \operatorname{sen}(2n\pi) = 0$. Así pues, si calculamos los límites de la función para estas dos sucesiones obtenemos

\begin{align*}
\lim_{n \to \infty} \left(1+x_n \operatorname{sen}\left(\frac{1}{x_n}\right)\right)^{1/x_n} 
&= \lim_{n \to \infty} (1+x_n\cdot 1)^{1/x_n} \\
&= \lim_{x_n\to 0} (1+x_n)^{1/x_n} = e,\\
\lim_{n \to \infty} \left(1+y_n \operatorname{sen}\left(\frac{1}{y_n}\right)\right)^{1/y_n} 
&= \lim_{n \to \infty} \left(1+y_n\cdot 0\right)^{1/y_n} \\
&= \lim_{n \to \infty} 1^{1/y_n} \\
&= \lim_{y_n\to 0} 1^{1/y_n} = 1,
\end{align*}

y como los límites son distintos, por el [criterio de las sucesiones](https://aprendeconalf.es/analisis-manual/06-limites.html#thm-criterio-sucesiones) se concluye que el límite $\lim_{x\to 0}\left(1+x\operatorname{sen}\left(\frac{1}{x}\right)\right)^{1/x}$ no existe.
:::

:::{#exr-4}
Demostrar que  $\lim_{x\to 1} \frac{x^3-1}{x-1} = 3$ usando la definición de límite.
:::

:::{.callout-tip collapse="true"}
## Solución
Para demostrar que $\lim_{x\to 1} \frac{x^3-1}{x-1} = 3$ usando la definición de límite, debemos probar que para todo $\varepsilon > 0$, existe un $\delta > 0$ tal que si $|x - 1| < \delta$, entonces $\left|\frac{x^3-1}{x-1} - 3\right| < \varepsilon$.

Si factorizamos el numerador, tenemos que $x^3-1 = (x-1)(x^2 + x + 1)$, por lo que 

$$
\frac{x^3-1}{x-1} = x^2 + x + 1,
$$

siempre que $x \neq 1$, alqo que podemos asumir en el cálculo del límite puesto que estamos considerando valores de $x$ cercanos a 1 pero distintos de 1. Así pues,

$$
\begin{gathered}
\left|\frac{x^3-1}{x-1} - 3\right| < \varepsilon
\Leftrightarrow |x^2 + x + 1 - 3| < \varepsilon
\Leftrightarrow |x^2 + x - 2| < \varepsilon \\
\Leftrightarrow |(x-1)(x+2)| < \varepsilon
\Leftrightarrow |x-1||x+2| < \varepsilon.
\end{gathered}
$$

Por tanto, si acotamos $|x+2|$ en un entorno de 1, podremos encontrar un $\delta$ adecuado. Imponiendo que $|x-1| < 1$, se tiene que 

$$
|x-1| < 1
\Leftrightarrow 1 < x-1 < 1 
\Leftrightarrow 0 < x < 2,
\Leftrightarrow 2 < x+2 < 4,
\Leftrightarrow |x+2| < 4.
$$

Así pues,

$$
|x-1||x+2| < 4|x-1| < \varepsilon 
\Leftrightarrow |x-1| < \frac{\varepsilon}{4},
$$

De este modo, si tomamos $\delta = \min\left\{1, \frac{\varepsilon}{4}\right\}$, se cumple que si $|x-1| < \delta$, entonces $\left|\frac{x^3-1}{x-1} - 3\right| < \varepsilon$, y por tanto, hemos demostrado que $\lim_{x\to 1} \frac{x^3-1}{x-1} = 3$.
:::

:::{#exr-5}
El método de Newton es un método iterativo para encontrar raíces de una función derivable en un entorno de las raíces. En cada iteración se parte de un valor aproximado $x_n$ donde la función es derivable y se calcula la siguiente aproximación utilizando el punto de corte con el eje $X$ de la recta tangente a la gráfica de la función en ese punto, tal y como se muestra en la siguiente figura.

![Método de Newton](img/examen-2026-01-13/metodo-newton){width=8cm}

a.  Calcular la fórmula general de recurrencia del método de Newton.

b.  Utilizar el método de Newton para encontrar una aproximación de la raíz de la función $f(x) = e^x-x^2$ tomando $x_0=2$. Realizar solo dos iteraciones del método.

a.  ¿Cómo podría utilizarse el método para calcular de manera aproximada los extremos relativos o los puntos de inflexión de una función? Dar la fórmula general de recurrencia para ello.
:::

:::{.callout-tip collapse="true"}
## Solución
a.  La ecuación de la recta tangente a la gráfica de una función $f$ en un punto $x_n$ es $y = f(x_n) + f'(x_n)(x - x_n)$. El punto de corte con el eje $X$ se obtiene igualando $y=0$ y despejando $x$.

    $$
    0 = f(x_n) + f'(x_n)(x - x_n)
    \Leftrightarrow f'(x_n)(x - x_n) = -f(x_n)
    \Leftrightarrow x = x_n - \frac{f(x_n)}{f'(x_n)}.
    $$

    Por tanto, la fórmula general de recurrencia del método de Newton es:
    $$
    x_{n+1} = x_n - \frac{f(x_n)}{f'(x_n)}.
    $$

a.  Para la función $f(x) = e^x - x^2$, se tiene que $f'(x) = e^x - 2x$. Aplicando la fórmula del método de Newton, comenzando con $x_0 = 2$ tenemos:

    - Iteración 1:
    $$
    x_1 = x_0 - \frac{f(x_0)}{f'(x_0)} 
    = 2 - \frac{e^2 - 4}{e^2 - 4} 
    = 2 - 1 
    = 1.
    $$

    - Iteración 2:
    $$
    x_2 = x_1 - \frac{f(x_1)}{f'(x_1)} 
    = 1 - \frac{e^1 - 1}{e^1 - 2} 
    = 1 - \frac{e - 1}{e - 2}
    \approx -1.3922.
    $$

    Por tanto, después de dos iteraciones, la aproximación de la raíz es $x_2 \approx -1.3922$.

a.  Para encontrar extremos relativos o puntos de inflexión de una función $f$, podemos aplicar el método de Newton a la derivada $f'$ para encontrar los puntos donde la derivada es cero (extremos relativos) o a la segunda derivada $f''$ para encontrar los puntos donde la segunda derivada es cero (puntos de inflexión). La fórmula general de recurrencia para encontrar extremos relativos es

    $$
    x_{n+1} = x_n - \frac{f'(x_n)}{f''(x_n)},
    $$

    y para encontrar puntos de inflexión es

    $$
    x_{n+1} = x_n - \frac{f''(x_n)}{f'''(x_n)}.
    $$
:::

:::{#exr-6}
La evolución del número de árboles en un bosque puede modelarse mediante la función 

$$
A(t) = \ln(t^2  + 2t + 1),
$$

donde $t$ es el tiempo en décadas y $A$ es el número de árboles en miles.

a.  Calcular el polinomio de Maclaurin de orden $n$ de $A$.
a.  Utilizando el polinomio de Maclaurin correspondiente, dar una aproximación cúbica del número de árboles que habrá al cabo de 5 años.
a.  Dar una cota del error cometido.
:::

:::{.callout-tip collapse="true"}
## Solución
a.  Antes de nada simplificaremos la función $A(t) = \ln(t^2 + 2t + 1) = \ln((t+1)^2) = 2\ln(t+1)$. Para calcular el polinomio de Maclaurin de orden $n$ de $A$, necesitamos calcular las primeras $n$ derivadas de $A$ en el punto $t=0$.

    $$
    \begin{array}{lll}
    A(t) = 2\ln(t+1) & & A(0) = 2\ln(1) = 0 \\
    A'(t) = 2\frac{1}{t+1} & & A'(0) = 2 \\
    A''(t) = -2\frac{1}{(t+1)^2} & & A''(0) = -2 \\
    A'''(t) = 2\frac{2}{(t+1)^3} & & A'''(0) = 4 \\
    A^{iv}(t) = -2\frac{6}{(t+1)^4} & & A^{(4)}(0) = -12 \\
    \cdots \\
    A^{(n)}(t) = 2(-1)^{n-1} (n-1)!/(t+1)^n & & A^{(n)}(0) = 2(-1)^{n-1} (n-1)!
    \end{array}
    $$

    Así pues, la fórmula del polinomio de Maclaurin de orden $n$ es

    \begin{align*}
    P_A^n(t) 
    &= A(0) + A'(0) t + \frac{A''(0)}{2!} t^2 + \frac{A'''(0)}{3!} t^3 + \ldots + \frac{A^{(n)}(0)}{n!} t^n \\
    &= 0 + 2t + \frac{-2}{2} t^2 + \frac{4}{6} t^3 + \ldots + \frac{2(-1)^{n-1} (n-1)!}{n!} t^n \\
    &= 2(t - \frac{t^2}{2} + \frac{t^3}{3} - \ldots + (-1)^{n-1}\frac{t^n}{n}).
    \end{align*}

    Podemos obtener más rápidamente este polinomio si partimos del polinomio de Maclaurin de orden $n$ de la función $\ln(1+x)$, que es conocido y vale 

    $$
    P^n(x) = t - \frac{t^2}{2} + \frac{t^3}{3} - \ldots + (-1)^{n-1}\frac{t^n}{n} = \sum_{i=1}^{n} (-1)^{i-1} \frac{t^i}{i},
    $$

    de manera que el polinomio de nuestra función será igual pero multiplicado por 2, es decir, 

    $$
    P_A^n(t) = 2\left(t - \frac{t^2}{2} + \frac{t^3}{3} - \ldots + (-1)^{n-1}\frac{t^n}{n}\right) = \sum_{i=1}^{n} 2(-1)^{i-1} \frac{t^i}{i}.
    $$

a.  Para obtener una aproximación cúbica del número de árboles que habrá al cabo de 5 años, debemos calcular $P_A^3(t)$ y evaluar en $t = 0.5$ (ya que 5 años son 0.5 décadas).

    $$
    P_A^3(t) = 2\left(t - \frac{t^2}{2} + \frac{t^3}{3}\right),
    $$

    y sustituyendo en $t = 0.5$, se tiene

    $$
    P_A^3(0.5) = 2\left(0.5 - \frac{(0.5)^2}{2} + \frac{(0.5)^3}{3}\right) = 2\left(0.5 - 0.125 + \frac{0.125}{3}\right) \approx 0.8333.
    $$

    Por tanto, la aproximación cúbica del número de árboles que habrá al cabo de 5 años es aproximadamente 0.8333 miles, es decir, 833 árboles.

a.  La cota del error cometido al utilizar el polinomio de Maclaurin de orden $n$ está dada por el término de resto de Lagrange

    \begin{align*}
    R^n(t) 
    &= \frac{A^{(n+1}(c)}{(n+1)!} t^{n+1}\\
    &= 2(-1)^{n} \frac{n!}{(c+1)^{n+1}} t^{n+1}, \\
    \end{align*}

    con $c\in (0, t)$. Para $n=3$ y $t=0.5$, tenemos

    \begin{align*}
    |R^3(0.5)| 
    &= \left|\frac{2(-1)^{3} 3!}{(c+1)^{4}} (0.5)^{4}\right| \\
    &= \frac{12}{(c+1)^{4}} \cdot 0.0625 \\
    &= \frac{0.75}{(c+1)^{4}},
    \end{align*}

    con $c\in (0, 0.5)$. Puesto que se trata de una función decreciente en ese intervalo, el valor máximo se alcanza en $c=0$, por lo que, una cota del error cometido es $|R^3(0.5)|\leq \frac{0.75}{(0+1)^{4}} = 0.75$.
:::


:::{#exr-7}
Dar un ejemplo de una función no polinómica que tenga una asíntota vertical $x=2$, una asíntota horizontal $y=1$ y una asíntota oblicua $y=2x-1$, y demostrarlo.
:::

:::{.callout-tip collapse="true"}
## Solución
La manera más sencilla de conseguir una función con las asíntotas indicadas es mediante una función a trozos donde cada trozo es una función racional $\frac{p(x)}{q(x)}$.

Para que una función racional tengan una asíntota vertical en $x=2$ necesitamos que se anule el polinomio del denominador en este punto. Un polinomio sencillo que cumple esto es $q(x) = x-2$. Por otro lado, para que una función racional tenga una asíntota horizontal en $x=1$ necesitamos que el grado de los polinomios del numerador y del denominador sean iguales y que los coeficientes de los términos de mayor grado sean iguales. Puesto que el denominador ya lo hemos fijado $q(x)=x-2$, podemos tomar $p(x) = x$. 

Finalmente, para que una función racional tenga una asíntota oblicua $y=2x-1$ necesitamos que el grado del polinomio del numerador sea uno mayor que el del denominador y que al realizar la división de polinomios el cociente sea $2x-1$. Si tomamos $q(x) = x$, un polinomio del numerador que cumple esto es $p(x) = 2x^2-x$.

Así pues, una función que cumple las tres condiciones es

$$
f(x) = \begin{cases}
\frac{x}{x-2}, & x < 3 \\
\frac{2x^2 - x}{x}, & x > 3
\end{cases}.
$$

Veamos que cumple las condiciones.

-  Asíntota vertical en $x=2$.

    $$
    \lim_{x \to 2^-} f(x) = \lim_{x \to 2^-} \frac{x}{x-2} = -\infty, \quad \lim_{x \to 2^+} f(x) = \lim_{x \to 2^+} \frac{2x^2 - x}{x} = \infty.
    $$

    Por tanto, existe una asíntota vertical en $x=2$.

-  Asíntota horizontal en $y=1$.
  
    $$ 
    \lim_{x \to -\infty} f(x) = \lim_{x \to -\infty} \frac{x}{x-2} = \lim_{x \to -\infty} \frac{1}{1-\frac{2}{x}} = 1.
    $$

    Por tanto, existe una asíntota horizontal en $y=1$ cuando $x \to -\infty$.

-  Asíntota oblicua en $y=2x-1$.
  
    \begin{align*}
    \lim_{x \to \infty} \frac{f(x)}{x} 
    &= \lim_{x \to \infty} \frac{\frac{2x^2 - x}{x}}{x} \\
    &= \lim_{x \to \infty} \frac{2x^2 - x}{x^2} \\  
    &= \lim_{x \to \infty} \left(2 - \frac{1}{x}\right) = 2,\\
    \lim_{x\to \infty} \left(f(x) - 2x\right) 
    &= \lim_{x\to \infty} \left(\frac{2x^2 - x}{x} - 2x\right) \\
    &= \lim_{x\to \infty} \frac{2x^2 -x - 2x^2}{x} \\
    &= \lim_{x\to \infty} \frac{-x}{x} 
    = -1.
    \end{align*}

    Por tanto, existe una asíntota oblicua en $y=2x-1$ cuando $x \to \infty$.
:::


:::{#exr-8}
Se sabe que el precio $p$ de un producto reduce su demanda según la función $d(p) = \alpha - \beta\ln(p)$ con $\alpha, \beta >0$. ¿Qué precio debe fijarse para obtener los máximos ingresos? 

Tomando $\alpha=\beta=1$ y fijando el precio a 2 €, ¿qué variación aproximada de los ingresos habrá para una variación de 10 céntimos en el precio? Utilizar una aproximación lineal.
:::

:::{.callout-tip collapse="true"}
## Solución
Se trata de un problema de optimización donde debemos maximizar la función de ingresos 

$$
i(p) = p\cdot d(p)
= p(\alpha - \beta \ln(p)) = \alpha p - \beta p\ln(p),
$$

con las restricciones de que el precio no puede ser negativo $p\geq 0$ y la demanda tampoco puede ser negativa $d(p)\geq 0$, es decir, $d(p) = \alpha - \beta \ln(p) \geq 0 \Leftrightarrow \ln(p) \leq \frac{\alpha}{\beta} \Leftrightarrow p \leq e^{\frac{\alpha}{\beta}}$. Por tanto, el dominio de la función de ingresos es $[0, e^{\frac{\alpha}{\beta}}]$.

Para encontrar el máximo de los ingresos en este intervalo, primero obtenemos los puntos críticos derivando la función de ingresos e igualándola a cero.

$$
i'(p) 
= \alpha - \beta \ln(p) - \beta = 0
\Leftrightarrow \ln(p) = \frac{\alpha}{\beta} - 1. 
$$

Para ver si este punto crítico es un máximo, calculamos la segunda derivada.

$$
i''(p) =  \frac{-\beta}{p} < 0 \quad \forall p > 0.
$$

Como la segunda derivada es negativa en todo el dominio, el punto crítico es un máximo, ya que la función es continua y cóncava hacia abajo en todo el dominio. Por tanto, el precio que debe fijarse para obtener los máximos ingresos es $p = \frac{\alpha}{\beta} - 1$. Este precio pertenece al dominio de la función siempre que $\alpha\geq \beta$, ya que entonces, $0 < \frac{\alpha}{\beta} - 1 < e^{\frac{\alpha}{\beta}}$ para todo $\alpha\geq \beta \geq 0$.

Para el caso particular con $\alpha = \beta = 1$, y fijando el precio a 2 €, tenemos que la demanda es $d(2) = 1 - \ln(2) \approx 0.3069$, y los ingresos son $i(2) = 2 \cdot (1 - \ln(2)) \approx 0.6137$. Para dar una aproximación lineal de la variación de los ingresos para una variación de 10 céntimos en el precio, usamos el diferencial de la función de ingresos.

$$
di = i'(p) dp 
= (1 - \ln(p) - 1) dp
= -\ln(p) dp.
$$

Evaluando en $p=2$ y $dp = 0.1$, se tiene

$$
di = -\ln(2) \cdot 0.1 \approx -0.0693,
$$

es decir, si cuando el precio es 2 € se incrementa el precio en 10 céntimos, los ingresos disminuirán 0.0693 unidades.
:::